% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  brazil,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Planejando o porte de gen\_tests2 para testthat},
  pdfauthor={Hilton G. Fernandes},
  pdflang={pt-BR},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{brazil}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=brazil]{babel}
\fi

\title{Planejando o porte de \texttt{gen\_tests2} para \texttt{testthat}}
\author{Hilton G. Fernandes}
\date{05/07/2021}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{o-planejamento-uxe9-a-alma-do-neguxf3cio}{%
\subsection{O planejamento é a alma do
negócio}\label{o-planejamento-uxe9-a-alma-do-neguxf3cio}}

Um ditado antigo dizia ``o segredo é a alma do negócio''. Mas as pessoas
de tecnologia da informação sabem que, na verdade, o
\textbf{planejamento} é que a alma do negócio.

Considere, por exemplo, fazer o porte do pacote de testes
\texttt{gen\_tests2} que fizemos até aqui para o pacote
\texttt{testthat}. Naturalmente, sendo compatível com o pacote
\texttt{covr}.

Há muitos detalhes a considerar: \texttt{gen\_tests2} tem por um lado
uma estrutura similar àquela do \texttt{testthat}. Mas há diferenças
importantes que exigem planejamento cuidadoso e atuação organizada para
não gerar perda de tempo e código pouco legível e mantenível.

\hypertarget{semelhanuxe7as-entre-as-estruturas-do-testthat-e-de-gen_tests2}{%
\subsection{\texorpdfstring{Semelhanças entre as estruturas do
\texttt{testthat} e de
\texttt{gen\_tests2}}{Semelhanças entre as estruturas do testthat e de gen\_tests2}}\label{semelhanuxe7as-entre-as-estruturas-do-testthat-e-de-gen_tests2}}

\begin{itemize}
\item
  O padrão \texttt{testthat} tem um nível de aninhamento que é
  semelhante ao de \texttt{gen\_tests2}: \texttt{gen\_tests2} tem
  seções, e \texttt{testthat} tem nomes de testes;
\item
  O bloco de testes do \texttt{testthat} tem um conjunto de testes
  individuais; as seções dos testes de \texttt{testthat} também;
\item
  O bloco de testes do \texttt{testthat} tem início e fim marcado por
  chaves; os testes de \texttt{testthat} têm \texttt{open.section()} e
  \texttt{close.section()};
\end{itemize}

\hypertarget{diferenuxe7as-e-problemas-entre-as-estruturas-do-testthat-e-de-gen_tests2}{%
\subsection{\texorpdfstring{Diferenças e problemas entre as estruturas
do \texttt{testthat} e de
\texttt{gen\_tests2}}{Diferenças e problemas entre as estruturas do testthat e de gen\_tests2}}\label{diferenuxe7as-e-problemas-entre-as-estruturas-do-testthat-e-de-gen_tests2}}

Segue uma listagem das diferenças entre \texttt{testthat} e
\texttt{gen\_tests2}:

\begin{itemize}
\item
  O padrão \texttt{testhat} exige funções semelhantes à
  \texttt{expect\_equal()} que é usada no exemplo a seguir, derivado de
  \texttt{test-fact.R}:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{test_that}\NormalTok{(}\StringTok{"Larger values"}\NormalTok{, \{}
  \KeywordTok{expect_equal}\NormalTok{(}\KeywordTok{fact}\NormalTok{( }\DecValTok{6}\NormalTok{), }\DecValTok{720}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{expect_equal}\NormalTok{(}\KeywordTok{fact}\NormalTok{( }\DecValTok{7}\NormalTok{), }\DecValTok{5040}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{expect_equal}\NormalTok{(}\KeywordTok{fact}\NormalTok{( }\DecValTok{8}\NormalTok{), }\DecValTok{40320}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{expect_equal}\NormalTok{(}\KeywordTok{fact}\NormalTok{( }\DecValTok{9}\NormalTok{), }\DecValTok{362880}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{expect_equal}\NormalTok{(}\KeywordTok{fact}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{), }\DecValTok{3628800}\NormalTok{)}
\NormalTok{\})}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  No caso dos exemplos em \texttt{run\_gen\_tests2.R} para
  \texttt{gen\_tests2}, há outra estrutura. Por exemplo:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{open.section}\NormalTok{(}\StringTok{"Basic tests"}\NormalTok{)}

\KeywordTok{gen.simple.test}\NormalTok{(}\StringTok{'aa bb cc cc bb aa'}\NormalTok{, }\KeywordTok{linearize}\NormalTok{(}\StringTok{'aa bb cc cc bb aa'}\NormalTok{))}
\KeywordTok{gen.simple.test}\NormalTok{(}\StringTok{'aa bb cc'}\NormalTok{, }\KeywordTok{linearize}\NormalTok{(}\StringTok{'aa bb cc'}\NormalTok{))}

\KeywordTok{close.section}\NormalTok{(}\StringTok{"Basic tests"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  É muito fácil converter \texttt{open.section("Larger\ values")} na
  abertura do bloco de testes. Basta que gere a linha

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{test_that}\NormalTok{(}\StringTok{"Larger values"}\NormalTok{, \{}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  E naturalmente, \texttt{close.section("Larger\ values")} precisa
  apenas gerar a chave de fechamento \texttt{\}}

  Contudo, uma linha de teste é

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{linear <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{'aa'}\NormalTok{, }\StringTok{'bb'}\NormalTok{, }\StringTok{'cc'}\NormalTok{, }\StringTok{'cc'}\NormalTok{, }\StringTok{'bb'}\NormalTok{, }\StringTok{'aa'}\NormalTok{)}
\NormalTok{expected.am.Json <-}\StringTok{ '\{"aa":\{"bb":2\},"bb":\{"aa":2,"cc":2\},"cc":\{"bb":2,"cc":2\}\}'}
\NormalTok{test.name <-}\StringTok{ 'aa bb cc cc bb aa'}
\NormalTok{verbose <-}\StringTok{ }\OtherTok{FALSE}
\NormalTok{flag.error <-}\StringTok{ }\OtherTok{FALSE}
\NormalTok{result <-}\StringTok{ }\KeywordTok{make.test.line}\NormalTok{(result, linear, expected.am.Json, test.name,}
\NormalTok{      report, }\DataTypeTok{verbose =}\NormalTok{ verbose, }\DataTypeTok{flag.error =}\NormalTok{ flag.error)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  Neste caso, \texttt{linear} é o parâmetro de entrada para a função
  sendo testada, e \texttt{expected.am.Json} é o resultado esperado. Não
  há no esquema típico do \texttt{testthat} lugar para
  \texttt{test.name} -- cada teste será localizado por sua posição no
  bloco de testes -- , e nem para \texttt{verbose} ou
  \texttt{flag.error}
\item
  O programa \texttt{run\_a2f\_test2.R} -- contendo todos os testes de
  \texttt{gen\_tests2} -- é executável. Também foi observado que um
  programa como \texttt{test-fact.R} é executável.

  Contudo, os resultados gerados por \texttt{test-fact.R} são mínimos.

  Assim, além de um conjunto de testes similar a \texttt{test-fact.R}
  para testar a biblioteca \texttt{a2f\_test2.R}, será necessário um
  programa à parte como \texttt{start\_test.R}, que gerará todo um
  relatório de testes.
\item
  Até aqui foi possível gerar, usando \texttt{testthat} um sumário dos
  blocos de testes, com várias estatísticas de tempo (\emph{real},
  \emph{system} e \emph{user}) e informações dos testes que falharam,
  que passaram e de avaliações de testes ignorados (ou \emph{skipped}) e
  que foram abortados devido a erro.

  Não foi possível ainda decodificar o resultado individual de cada
  teste, informado na coluna \texttt{result}, em um formato por
  decodificar.

  Contudo, é duvidoso que nessa estrutura seja possível colocar
  informações tão verborrágicas como aquelas que serão geradas quando as
  variáveis \texttt{verbose} ou \texttt{flag.error} estiverem
  habilitadas.
\item
  Para \texttt{testthat} os arquivos das bibliotecas a serem testadas
  ficam sob um diretório \texttt{R}, e os arquivos com scripts de testes
  ficam sob o diretório \texttt{tests/testthat}.

  Não há estrutura de diretório prevista para \texttt{gen\_tests2}.
\end{itemize}

\hypertarget{roadmap-ou-sequuxeancia-de-trabalho}{%
\subsection{\texorpdfstring{\emph{Roadmap} ou sequência de
trabalho}{Roadmap ou sequência de trabalho}}\label{roadmap-ou-sequuxeancia-de-trabalho}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Criar função \texttt{expect\_equal\_am()} para teste de matrizes de
  associação.

  Outras funções serão criadas para outras estruturas (como matriz de
  frequência e matriz de porcentagens), pois exigem comparadores
  especializados -- já disponíveis em \texttt{a2f\_test2.R}

  Estas funções (e outras subordinadas a ela) serão parte do arquivo
  \texttt{gen\_tests2.R};
\item
  Habilitar variáveis \texttt{verbose} e \texttt{flag.error} através de
  arquivo de configuração geral \texttt{gen\_tests2.conf} no diretório
  \texttt{gen\_tests2} sob o diretório \texttt{scripts};
\item
  Criar diretório \texttt{debug} para saída de informações de teste, sob
  o diretório \texttt{gen\_tests2}.

  Gerar arquivos de depuração a partir do nome dos arquivos de sob
  testes \texttt{a2f\_tests2.R}, mas com informação de data e hora, para
  evitar superposição;
\item
  Gerar arquivo \texttt{test-a2f\_test2.R} criando nomes de teste de
  acordo com o que foi comentado em \textbf{Semelhanças entre as
  estruturas do \texttt{testthat} e de \texttt{gen\_tests2}}, a partir
  de um arquivo de nível mais alto \texttt{run\_gen\_test2.R}

  A função \texttt{open.section()} deve verificar se não há seção aberta
  anteriormente, e, do mesmo modo, \texttt{close.section()} deverá
  verificar se está, de fato, fechando seção com o mesmo nome;
\item
  Os arquivos de testes gerados por \texttt{gen\_tests2.R} devem poder
  ser executados tanto sob \texttt{testthat}, quanto sob \texttt{covr};
\item
  Colocar arquivos de teste gerados sob o nome
  \texttt{test-a2f\_test2.R} em diretório \texttt{tests/testthat};
\item
  Colocar \texttt{a2f\_test2.R} em diretório \texttt{R};
\item
  Gerar arquivo de testes \texttt{testthat\_a2f\_test2.R} em diretório
  \texttt{scripts} acima de \texttt{R} e \texttt{tests} para disparar
  testes com \texttt{testthat};

  O arquivo \texttt{testthat\_a2f\_test2.R} será gerado pela função
  \texttt{open.tests()} em \texttt{run\_gen\_tests2.R};
\item
  Gerar arquivo de testes \texttt{covr\_a2f\_test2.R} em diretório
  \texttt{scripts} acima de \texttt{R} e
  \texttt{tests\ para\ disparar\ avaliação\ de\ cobertura\ dos\ testes\ com}covr`;

  O arquivo \texttt{covr\_a2f\_test2.R} será gerado pela função
  \texttt{open.tests()} em \texttt{run\_gen\_tests2.R};
\item
  Criar arquivo \texttt{skip.conf} que listará -- por nome -- os testes
  a serem ignorados, ou \emph{skipped}, mantido no diretório
  \texttt{gen\_tests2}, sob o diretório \texttt{scripts};
\item
  Desenvolver ferramenta para ler arquivo de resultados e gerar
  \texttt{skip.conf} para os testes que passaram.
\end{enumerate}

\hypertarget{referuxeancias}{%
\subsection{Referências}\label{referuxeancias}}

\begin{itemize}
\item
  R ideas -- Matriz de associação em R 7

  \url{https://youtu.be/LYFL2q5zE04}

  Vídeo documentando \texttt{gen\_tests2}.

  Visitado em 05/07/2021
\item
  r-lib/covr: Test coverage reports for R

  \url{https://github.com/r-lib/covr}

  Visitado em 26/06/2021
\end{itemize}

\end{document}
